\chapter{Porównanie z inną implementacją i analiza efektywności}
\thispagestyle{chapterBeginStyle}

\iffalse
W tym rozdziale należy przedstawić analizę zagadnienia, które podlega informatyzacji. Należy zidentyfikować i opisać obiekty składowe rozważanego wycinka rzeczywistości i ich wzajemne relacje (np.\ użytkowników systemu i ich role). Należy szczegółowo omówić procesy jakie zachodzą w systemie i które będą informatyzowane, takie jak np.\ przepływ dokumentów.
Należy sprecyzować i wypunktować założenia funkcjonalne i poza funkcjonalne dla projektowanego systemu.
Jeśli istnieją aplikacje realizujące dowolny podzbiór zadanych funkcjonalności realizowanego systemu należy przeprowadzić ich analizę porównawczą, wskazując na różnice bądź innowacyjne elementy, które projektowany w pracy system informatyczny będzie zawierał.
Należy odnieść się do uwarunkowań prawnych związanych z procesami przetwarzania danych w projektowanym systemie.
Jeśli zachodzi konieczność, należy wprowadzić i omówić model matematyczny elementów systemu na odpowiednim poziomie abstrakcji.

{\color{dgray}
W niniejszym rozdziale omówiono koncepcję architektury programowej systemu \ldots. W
szczególny sposób \ldots. Omówiono założenia funkcjonalne i niefunkcjonalne podsystemów \ldots. Przedstawiono
mechanizmy \ldots. Sklasyfikowano systemy ze względu na \ldots. Omówiono istniejące rozwiązania informatyczne o podobnej funkcjonalności \ldots (zobacz \cite{JCINodesChord}).
}
\fi

W tym rozdziale wymienię kilka istniejących już implementacji Prologa (które zawierają WAM) i porównam szybkość działania jednej z nich z moją implementacją na wybranych testach.\\
3 z popularnych istniejących już implementacji Prologa to:\\
SWI-Prolog - dostępny od 1987 jest prawdopodobnie najpopularniejszą i najbogatszą w dodatkową funkcjonalność implementacją. Jest dostępny na Windowsa, Linuxa i Mac OS X.\\
GNU Prolog - dostępny od 1996 na Windowsa, Linuxa i Mac OS X.\\
YAP Prolog - dostępny od 1985 na Windowsa, Linuxa i Mac OS X. Jest to open-source'owa i działająca wyjątkowo szybko implementacja.\\
W tych implementacjach kompilator i WAM są połączone w jednej aplikacji. W moim rozwiązaniu są to 2 osobne aplikacje (co może ulegnąć zmianie).