\chapter{Wstęp}
\thispagestyle{chapterBeginStyle}

\iffalse
Praca dyplomowa inżynierska jest dokumentem opisującym zrealizowany system techniczny. Praca powinna być napisana poprawnym językiem odzwierciedlającym aspekty techniczne (informatyczne) omawianego zagadnienia. Praca powinna być napisana w trybie bezosobowym (w szczególności należy unikać trybu pierwszej osoby liczby pojedynczej i mnogiej). Zdania opisujące konstrukcję systemu informatycznego powinny być tworzone w stronie biernej. W poniższym dokumencie przykłady sformułowań oznaczono kolorem niebieskim. W opisie elementów systemu, komponentów, elementów kodów źródłowych, nazw plików, wejść i wyjść konsoli należy stosować czcionkę stałej szerokości, np: {\color{lgray}zmienna \verb|wynik| przyjmuje wartość zwracaną przez funkcję \verb|dodaj(a,b)|, dla argumentów \verb|a| oraz \verb|b| przekazywanych \ldots}.

Układ poniższego dokumentu przedstawia wymaganą strukturę pracy, z rozdziałami zawierającymi analizę zagadnienia, opis projektu systemu oraz implementację (dobór podrozdziałów jest przykładowy i należy go dostosować do własnej tematyki pracy). 
  
Wstęp pracy (nie numerowany) powinien składać się z czterech części (które nie są wydzielane jako osobne podrozdziały): zakresu pracy, celu, analizy i porównania istniejących rozwiązań oraz przeglądu literatury, oraz opisu zawartości pracy.

Każdy rozdział powinien rozpoczynać się od akapitu wprowadzającego, w którym zostaje w skrócie omówiona zawartość tego rozdziału.

{\color{dgray}
Praca swoim zakresem obejmuje wielowarstwowe rozproszone systemy informatyczne typu ,,B2B'' wspierające wymianę danych pomiędzy przedsiębiorstwami. Systemy tego typu, konstruowane dla dużych korporacji, charakteryzują się złożoną strukturą poziomą i pionową, w której dokumenty \ldots

Celem pracy jest zaprojektowanie i oprogramowanie aplikacji o następujących założeniach funkcjonalnych:
\begin{itemize}
    \item wspieranie zarządzania obiegiem dokumentów wewnątrz korporacji z uwzględnieniem \ldots,
	\item wspieranie zarządzania zasobami ludzkimi z uwzględnieniem modułów kadrowych oraz \ldots,
	\item gotowość do uzyskania certyfikatu ISO \ldots,
	\item \ldots.
\end{itemize}

Istnieje szereg aplikacji o zbliżonej funkcjonalności: \ldots, przy czym \ldots.

Praca składa się z czterech rozdziałów.
W rozdziale pierwszym omówiono strukturę przedsiębiorstwa \ldots, scharakteryzowano grupy użytkowników oraz przedstawiono procedury związane z obiegiem dokumentów. Szczegółowo opisano mechanizmy \ldots. Przedstawiono uwarunkowania prawne udostępniania informacji \ldots, w ramach \ldots.

W rozdziale drugim przedstawiono szczegółowy projekt systemy w notacji UML. Wykorzystano diagramy \ldots.
Opisano w pseudokodzie i omówiono algorytmy generowania \ldots.

W rozdziale trzecim opisano technologie implementacji projektu: wybrany język programowania, biblioteki, system zarządzania bazą danych, itp.  Przedstawiono dokumentację techniczną kodów źródłowych interfejsów poszczególnych modułów systemu. Przedstawiono sygnatury metod publicznych oraz \ldots.

W rozdziale czwartym przedstawiono sposób instalacji i wdrożenia systemu w środowisku docelowym.

Końcowy rozdział stanowi podsumowanie uzyskanych wyników.
}
\fi


Celem pracy było zaimplementowanie abstrakcyjnej maszyny Warrena dla czystego języka Prolog. Odpowiada on językowi trzeciego poziomu z opisu maszyny. Praca zawiera, poza opisem implementacji, analizę efektywności jej działania na wybranych przykładach programów.
Oprócz tego praca zawiera kompilator służący do kompilacji czystego języka Prolog na instrukcje maszyny Warrena.\\
W wielu językach programowania, np. C/C++, kompilator zamienia kod języka na kod maszynowy, który może być wykonany przez system operacyjny. Prolog różni się pod tym względem, ponieważ jego skompilowany kod nie jest wykonywany przez system operacyjny, a przez maszynę Warrena (WAM). Prolog jest językiem programowania logicznego i jego działanie opiera się na udowodnieniu zapytania zadanego przez programistę za pomocą faktów i reguł (wbudowanych lub również danych przez programistę) i zwraca wynik oznaczający prawdziwość zapytania (czy da się je udowodnić). Prolog próbuje udowodnić zapytanie na wszystkie dostępne sposoby, które umożliwiają dane predykaty. Implementacja abstrakcyjnej maszyny Warrena musi zawierać całą tą funkcjonalność. Moja implementacja dla większej łatwości użytkowania i lepszego porównania z innymi implementacjami zawiera wbudowany kompilator, który w pojedynczym uruchomieniu może być używany razem z maszyną, ale może być też uruchomiony osobno. Oprócz tego sama maszyna zawiera wbudowane predykaty i instrukcje, które nie są częścią czystego Prologa, ale dają lepszy wgląd w jej działanie.